 El general vivía en el primer piso y el portero en el sótano
Había una gran distancia entre las dos familias primero las separaba toda la planta baja y luego la categoría social
Pero las dos moraban bajo un mismo tejado con la misma vista a la calle y al patio en el cual había un espacio plantado de césped con una acacia florida al menos en la época en que florecen las acacias
Bajo el árbol solía sentarse la emperejilada nodriza con la pequeña Emilia la hijita del general más emperejilado todavía
Delante de ellas bailaba descalzo el niño del portero
Tenía grandes ojos castaños y oscuro cabello y la niña le sonreía y le alargaba las manitas
Cuando el general contemplaba aquel espectáculo desde su ventana inclinando la cabeza con aire complacido decía Charmant
 La generala tan joven que casi habría podido pasar por hija de un primer matrimonio del militar no se asomaba nunca a la ventana a mirar al patio pero tenía mandado que si bien el pequeño de la gente del sótano podía jugar con la niña no le estaba permitido tocarla y el ama cumplía al pie de la letra la orden de la señora
El sol entraba en el primer piso y en el sótano la acacia daba flores que caían y al año siguiente daba otras nuevas
Florecía el árbol y florecía también el hijo del portero habríais dicho un tulipán recién abierto
La hijita del general crecía delicada y paliducha con el color rosado de la flor de acacia
Ahora bajaba raramente al patio salía a tomar el aire en el coche con su mamá y siempre que pasaba saludaba con la cabeza al pequeño Jorge del portero
Al principio le dirigía incluso besos con la mano hasta que su madre le dijo que era demasiado mayor para hacerlo
Una mañana subió el mocito a llevar al general las cartas y los periódicos que habían dejado en la portería
Mientras estaba en la escalera oyó un leve ruido en el cuarto donde guardaban la arena blanca empleada para la limpieza de los suelos
Pensando que sería un pollito allí encerrado abrió la puerta y se encontró ante la hijita del general vestida de gasas y encajes
No lo digas a mis papás se enfadarían
Pero qué pasa
 Qué sucede señorita
 preguntó Jorge
Todo está ardiendo respondió ella
Llamas y llamas
 Jorge abrió la puerta de la habitación de la niña
La cortina de la ventana estaba casi completamente quemada y el barrote ardía
El niño lo hizo caer de un salto y pidiendo socorro a gritos
De no haber sido por él la casa entera se hubiera incendiado
El general y la generala interrogaron a Emilita
Sólo cogí una cerilla dijo la niña prendió enseguida y la cortina también
Escupí para apagar el fuego escupí cuanto pude pero no tenía bastante saliva y entonces salí corriendo de la habitación pues pensé que mis papás se enfadarían
Escupir
 dijo el general Qué palabrota es esa
 Cuándo la oíste a tu papá o a tu mamá
 La aprendería ahí abajo
A Jorgito empero le dieron una moneda de cuatro chelines que no fue a parar a la pastelería no sino a la hucha
Y pronto hubo en ella los chelines suficientes para comprar una caja de lápices de colores con los cuales pudo iluminar sus numerosos dibujos
Éstos fluían materialmente de los lápices y los dedos
Los primeros los regaló a Emilita
Charmant
 exclamó el general
Hasta la generala admitió que se veía perfectamente la idea del chiquillo
Tiene talento
Estas palabras fueron comunicadas para su satisfacción a la mujer del portero
El general y su esposa eran personas de la nobleza tenían sus escudos de armas cada cual el propio en la portezuela del coche
La señora había hecho bordar el suyo en todas sus piezas de tela tanto exteriores como interiores así como en su gorro de dormir y en el bolso de cama
Era un escudo precioso y sus buenos florines había costado a su padre pues no había nacido con él ni ella tampoco
Había venido al mundo demasiado pronto siete años antes que el blasón
La mayoría de las personas lo recordaban sólo la familia lo había olvidado
El escudo del general era antiguo y de gran tamaño llevarlo encima habría sido como para que rechinaran los huesos y ahora se le había añadido otro
Y a la señora generala parecía que se le oyeran rechinar los huesos cuando se dirigía en su carroza al baile de la Corte toda tiesa y envarada
El general era ya viejo y de cabello entrecano pero montado en su caballo hacía aún buena figura
Como estaba convencido de ello salía todos los días a caballo con su ordenanza a la distancia conveniente
Cuando entraba en una reunión parecía también hacerlo a caballo y tenía tantas condecoraciones que resultaba casi increíble
Pero qué iba a hacerle
 Había entrado muy joven en la carrera militar y había participado en muchas maniobras todas en otoño y en tiempo de paz
De aquellos tiempos recordaba una anécdota la única que sabía contar
Su suboficial cortó una vez la retirada a un príncipe haciéndolo prisionero por lo que éste hubo de entrar en la ciudad en calidad de cautivo junto con un grupo de soldados detrás del general
Había sido un acontecimiento inolvidable que el general narraba año tras año con regularidad repitiendo siempre las memorables palabras que habla pronunciado al restituir el sable al príncipe Sólo un suboficial pudo hacer prisionero a Su Alteza yo nunca
Y el príncipe había respondido Es usted incomparable
Jamás el general había tomado parte en una campaña de verdad
Cuando la guerra asoló el país él entró en la carrera diplomática y fue acreditado sucesivamente en tres Cortes extranjeras
Hablaba el francés tan a la perfección que por esta lengua casi había olvidado la propia bailaba bien montaba bien y las condecoraciones se acumulaban en su pecho en número incontable
Los centinelas le presentaban armas una lindísima muchacha lo hizo también y ello le valió ser elevada al rango de generala y tener una hijita encantadora que parecía caída del cielo
Y el hijo del portero bailaba ante ella en el patio y le regalaba todos sus dibujos y pinturas que ella miraba complacida antes de romperlos
Era tan delicada y tan linda
 Mi pétalo de rosa
 le decía la generala
Naciste para un príncipe
 El príncipe estaba ya en la puerta pero nadie lo sabía
Las personas no ven nunca más allá del umbral
Hace poco nuestro pequeño partió su merienda con ella dijo la mujer del portero
No tenía ni queso ni carne y sin embargo le gustó como si fuese buey asado
Se habría armado la gorda si llegan a verlo los generales pero no se enteraron
Jorge había compartido su merienda con Emilita y muy a gusto habría compartido también su corazón si ello hubiese podido darle gusto
Era un buen muchacho listo y despierto
A la sazón concurría a la escuela nocturna de la Academia para perfeccionarse en el dibujo
Emilita también progresaba en sus conocimientos hablaba francés con su ama y tenía profesor de baile
   Jorge va a recibir la confirmación para Pascuas dijo la mujer del portero
Tan mayor era ya
Convendría ponerlo de aprendiz observó el padre
Habría que darle un buen oficio y sería una carga menos
Pero tendrá que venir a dormir a casa respondió la madre
No es cosa fácil encontrar un maestro que disponga de dormitorio para aprendices
Igualmente tendremos que vestirlo y en cuanto a la comida no supone un gran sacrificio ya sabes que se contenta con unas patatas hervidas
Su instrucción no nos cuesta nada déjalo que siga su camino
No nos pesará ya lo verás
Lo dice su profesor
El traje de confirmación estaba listo
La propia madre lo había confeccionado
Se lo había cortado un sastre de la vecindad que tenía muy buenas manos
Como decía la portera si hubiese dispuesto de medios y tenido un taller con oficiales habría sido sastre de la Corte
Los vestidos estaban listos y el confirmando también
El día de la ceremonia uno de los padrinos de Jorge el más rico de todos un exmozo de almacén de edad ya avanzada regaló a su ahijado un gran reloj de metal barato
Era un reloj viejo y muy usado que siempre adelantaba pero mejor era eso que atrasar fue un regalo espléndido
El obsequio de la familia del general consistió en un devocionario encuadernado en tafilete se lo envió la señorita a quien Jorge había regalado tantos dibujos
En la portada se leía su nombre y el de ella con la expresión afectuosa protectora
Lo había escrito la muchacha al dictado de la generala y su marido al leerlo lo había encontrado charmant Verdaderamente es una gran atención de parte de personas tan distinguidas dijo la mujer del portero y Jorge hubo de vestir su traje de confirmación y con su devocionario subir a dar las gracias
La generala estaba sentada muy arropada pues padecía jaqueca siempre que se aburría
Recibió a Jorge muy amablemente lo felicitó y le deseó que nunca tuviera que sufrir aquel dolor de cabeza
El general iba en bata de noche gorra de borla y botas rusas de caña roja
Por tres veces recorrió la habitación sumido en sus pensamientos y recuerdos finalmente se detuvo y pronunció el siguiente discurso Así ya tenemos al pequeño Jorge hecho un cristiano
Sé también un hombre bueno y respeta a tus superiores
Cuando seas viejo podrás decir Lo aprendí del general
 Fue sin duda el discurso más largo de cuantos el bravo militar habla pronunciado en toda su vida luego volvió a reconcentrarse y adoptó un aire de gran dignidad
Pero de todo lo que Jorge oyó y vio en aquella casa lo que más se grabó en su recuerdo fue la señorita Emilia
Qué encantadora
 Qué dulce vaporosa y distinguida
 Si tuviera que pintarla tendría que hacerlo en una pompa de jabón
Un fino perfume se exhalaba de todos sus vestidos y de su ensortijado cabello rubio
Se habría dicho un capullo de rosa recién abierto
Y con aquella criatura había partido él un día su merienda
 Ella se la había comido con verdadera voracidad con un gesto de aprobación a cada bocado
Se acordaría aún de aquello
 Sí seguramente y en recuerdo le había regalado el hermoso devocionario
A la primera luna nueva del año siguiente siguiendo una vieja tradición salió a la calle con un trozo de pan y un chelín y abrió el libro al azar buscando una canción que le descubriera su porvenir
Salió un cántico de alabanza y de gracias
Preguntó luego al oráculo por el destino de Emilita
Procedió con extremo cuidado para no dar con un himno mortuorio y a pesar de todo el libro se abrió en una página que hablaba de la muerte y de la sepultura pero quién cree en esas tonterías
 Y sin embargo experimentó una angustia infinita cuando poco más tarde la encantadora muchachita cayó enferma y el coche del doctor se paraba cada mediodía delante de la puerta
No conservarán a la niña decía la portera
El buen Dios sabe bien a quién debe llamar a su lado
No murió sin embargo y Jorge siguió componiendo dibujos y enviándoselos
Dibujó el palacio del Zar y el antiguo Kremlin tal y como era con sus torres y cúpulas que en el dibujo del muchacho parecían enormes calabazas verdes y doradas por el sol
A Emilita le gustaban mucho estas composiciones y aquella misma semana Jorge le envió otras representando también edificios para que la niña pudiera fantasear acerca de lo que había detrás de las puertas y ventanas
Dibujó una pagoda china con campanillas en cada uno de sus dieciséis pisos y dos templos griegos con esbeltas columnas de mármol y grandes escalinatas alrededor
Dibujó asimismo una iglesia noruega de madera se veía que estaba construida toda ella de troncos y vigas muy bien tallados y modelados y encajados unos con otros con un arte singular
Pero lo más bonito de la colección fue un edificio que él tituló Palacio de Emilita porque ella debía habitarlo un día
Era una invención de Jorge y contenía todos los elementos que le habían gustado más en las restantes construcciones
Tenía la viguería de talla como la iglesia noruega columnas de mármol como el templo griego campanillas en cada piso y en lo alto cúpulas verdes y doradas como el Kremlin del Zar
Era un verdadero palacio infantil y bajo cada ventana se leía el destino de la sala correspondiente Aquí duerme Emilia aquí Emilia baila y juega a quotvisitasquot
Daba gusto mirarlo y causó la admiración de todos
Charmant
 exclamó el general
Pero el anciano conde pues había un conde anciano más distinguido aún que el general y propietario de un palacio propio y una gran hacienda señorial no dijo nada
Se enteró de que lo había imaginado y dibujado el hijo del portero
Ya no era un niño pues había recibido la confirmación
El anciano conde examinó los dibujos y se guardó su opinión
Una mañana en que hacía un tiempo de perros gris húmedo en una palabra abominable significó sin embargo para Jorge el principio de uno de los días más radiantes y bellos de su vida
El profesor de la Academia de Arte lo llamó
 Escucha amiguito  le dijo  tenemos que hablar tú y yo
Dios te ha dotado de aptitudes excepcionales y ha querido al mismo tiempo que no te faltase la ayuda de personas virtuosas
El anciano conde que vive en esta calle ha hablado conmigo
He visto tus dibujos pero ahora no hablemos de ellos pues tienen demasiado que corregir
Desde ahora podrás asistir dos veces por semana a mi escuela de dibujo y aprenderás a hacer las cosas como se debe
Creo que es mayor tu disposición para arquitecto que para pintor
Pero tienes tiempo para pensarlo
Preséntate hoy mismo al señor conde de la esquina y da gracias a Dios por haber puesto a este hombre en tu camino
Era una hermosa casa la del conde allá en la esquina de la calle
Las ventanas estaban enmarcadas con relieve de piedra representando elefantes y dromedarios todo del tiempo antiguo pero el anciano conde vivía de cara al nuevo y a todo lo bueno que nos ha traído lo mismo si ha salido del primer piso como del sótano o de la buhardilla
Creo observó la mujer del portero que cuanto más de veras son nobles las personas más sencillas son
Mira el anciano conde qué llano y amable
 Y habla exactamente como tú y como yo no lo hacen así los generales
No estaba poco entusiasmado anoche Jorge después de visitar al conde
Pues lo mismo me ocurre hoy a mí después de haber sido recibida por este gran señor
Ves lo bien que hicimos al no poner a Jorge de aprendiz
 Tiene mucho talento
Pero necesita apoyo de los de fuera observó el padre
Ya lo tiene repuso la madre
El conde habló con palabras muy claras y precisas
Pero la cosa salió de casa del general opinó el portero y también a él debemos estarle agradecidos
Desde luego respondió la madre aunque no creo yo que les debamos gran cosa
Daré las gracias a Dios y se las daré también por el restablecimiento de Emilita
La niña salía adelante en efecto y lo mismo hacía Jorge
Al cabo de un año ganó la segunda medalla de plata y después la primera
   Más nos hubiera valido ponerlo de aprendiz
 exclamaba llorando la mujer del portero así lo hubiéramos tenido a nuestro lado
Qué se le ha perdido en Roma
 No volveré a verlo aunque regrese algún día
Pero nunca volverá mi hijo querido
 Pero si es por su bien si es un gran honor para él
 la consolaba el padre
Gracias por tus consuelos protestó la mujer pero ni tú mismo crees lo que estás diciendo
Estás tan triste como yo
 La aflicción de los padres era justificada pero no lo era menos el viaje
Para el muchacho era una gran suerte decía la gente
Llegó la hora de despedirse incluso de la familia del general
La señora no salió pues sufría de fuerte jaqueca
El general le repitió su única anécdota lo que había dicho al príncipe y la respuesta de éste Es usted incomparable
Luego le tendió la blanda mano
Emilia se la estrechó a su vez parecía afligida pero Jorge estaba aún más triste
   El tiempo pasa deprisa cuando se trabaja pero también cuando no se hace nada
El tiempo es igual de largo pero no de útil
Para Jorge era provechoso pero no largo ni mucho menos excepto cuando pensaba en los seres queridos que había dejado en casa
Qué tal irían las cosas en el primer piso y en el sótano
 Se escribían naturalmente
Cuántas cosas puede reflejar una carta
 Días de sol y otros turbios y difíciles
Así llegó una anunciando que su padre había muerto y que la madre quedaba sola
Emilia se había portado como un ángel de consuelo
Había bajado al sótano escribía la madre añadiendo que le permitían continuar de portera
   La generala llevaba su diario en el que registraba cada baile y cada tertulia a que había concurrido así como las visitas de todos los forasteros
El diario estaba ilustrado con las tarjetas de los diplomáticos y de la alta nobleza la dama estaba orgullosa de su diario
Había ido creciendo a lo largo del tiempo a costa de horas bajo fuertes jaquecas pero también como fruto de claras noches es decir de bailes cortesanos
Emilia había asistido ya al primer baile su madre llevaba un vestido rojo brillante con encajes negros traje español
La hija iba de blanco fina y exquisita
Cintas de seda verde ondeaban como juncos entre sus dorados rizos coronados por una guirnalda de lirios de agua
Sus ojos despedían un brillo azul y límpido su boca era roja y delicada toda ella era comparable a una sirena hermosa hasta lo indecible
Tres príncipes bailaron con ella uno tras otro naturalmente
La generala estuvo luego ocho días sin que le doliera la cabeza
Mas aquel baile no fue el único en perjuicio de la salud de Emilia
Por eso fue una suerte que llegase el verano con su descanso y su vida al aire libre
El anciano conde invitó a la familia a su palacio
Este palacio tenía un parque admirable
Una parte de él se conservaba como en sus tiempos primitivos con espesos setos verdes que no parecía sino que uno anduviese entre verdes mamparas interrumpidas por mirillas
Bojes y tejos estaban cortados en figura de estrellas y pirámides y el agua brotaba de grutas de concha en derredor había estatuas de mármoles rasos de bellos rostros y nobles ropajes
Cada arriate tenía una forma distinta uno figuraba un pez otro un escudo de armas otro unas iniciales
Ésta era la parte francesa del parque
Desde ella se penetraba en el bosque fresco y verde donde los árboles crecían en plena libertad por eso eran tan grandes y tan magníficos
El césped era verde y mullido y le pasaban con frecuencia el rodillo lo segaban y cuidaban para que se pudiera andar sobre él como sobre una alfombra
Era la parte inglesa del jardín
La época antigua y la nueva decía el conde
Aquí al menos se armonizan y la una valoriza a la otra
Dentro de dos años el palacio tendrá su auténtico carácter
Van a embellecerlo y mejorarlo a fondo
Les mostraré los dibujos y les presentaré al arquitecto a quien he invitado a comer
Charmant
 respondió el general
Un verdadero paraíso
 exclamó la generala y allí tiene además un castillo medieval
Es mi gallinero replicó el conde
Las palomas viven en la torre los pavos en el primer piso pero abajo reina la vieja Elsa
En todos lados tiene habitaciones para huéspedes las cluecas viven independientes las gallinas con sus polluelos también y los patos tienen una salida especial al agua
Charmant
 repitió el general
Y todos se dirigieron a ver aquella maravilla
En el centro de la habitación estaba la vieja Elsa y a su lado su hijo el arquitecto Jorge
Él y Emilita se volvían a encontrar al cabo de bastantes años y el encuentro ocurría en el gallinero
Sí allí estaba él y de verdad que era un apuesto mozo
Abierta y resuelta era la expresión de su rostro brillante su negro cabello y en sus labios se dibujaba una sonrisa como queriendo significar a mí no me las dais os conozco a fondo
La anciana no llevaba zuecos se había puesto medias en honor de los distinguidos visitantes
Las gallinas cloqueaban y el gallo cacareaba y los patos anadeaban con su rap rap camino del agua
Pero la fina muchacha la amiga de su niñez la hija del general permanecía de pie con un rubor en sus mejillas de ordinario tan pálidas los grandes ojos abiertos la boca tan elocuente a pesar de que no salía de ella ni una palabra
Y el saludo que él recibió fue el más amable que un joven pudiera esperar de una damita que no perteneciese a una encumbrada familia o hubiese bailado más de una vez con él
Pues ella y el arquitecto nunca habían bailado juntos
El conde tomó la mano del joven y lo presentó No les es del todo desconocido nuestro joven amigo don Jorge
La generala correspondió con una inclinación la hija estuvo a punto de ofrecerle la mano pero se retuvo
Nuestro pequeño amigo Jorge
 dijo el general
Viejos amigos de casa
Charmant
 Viene usted hecho un perfecto italiano le dijo la generala
Hablará la lengua como un nativo verdad
 Mi señora no habla el italiano pero lo canta explicó el general
En la mesa Jorge se sentó a la derecha de Emilia el general había entrado del brazo de ella mientras el conde lo daba a la generala
Don Jorge habló y contó y lo hizo bien él fue quien ayudado por el anciano conde animó la mesa con sus relatos y su ingenio
Emilia callaba atento el oído la mirada brillante
Pero no dijo nada
Ella y Jorge se reunieron en la terraza entre las flores un rosal los ocultaba
De nuevo Jorge tenía la palabra fue el primero en hablar
Gracias por su amable conducta con mi anciana madre le dijo
Sé que la noche en que falleció mi padre usted bajó a su casa y permaneció a su lado hasta que se cerraron sus ojos
Gracias
 Y cogiendo la mano de Emilia la besó bien podía hacerlo en aquella ocasión
Un vivo rubor cubrió las mejillas de la muchacha que le respondió apretándole la mano y mirándole con sus expresivos ojos azules
Su madre es tan buena persona
Cómo lo quiere
 Me dejaba leer todas sus cartas creo que lo conozco bien
Qué bueno fue usted conmigo cuando yo era niña
 Me daba dibujos
Que usted rompía interrumpió Jorge
No conservo aún una obra suya en mi palacio
Ahora voy a construirlos de verdad dijo Jorge entusiasmándose con sus propias palabras
El general y la generala discutían en su habitación acerca del hijo del portero y convenían en que sabía moverse y expresarse
Podría ser preceptor  dijo el general
Tiene ingenio se limitó a observar la generala
   Durante los dulces días de verano don Jorge iba con frecuencia al palacio del conde
Lo echaban de menos si no lo hacía
Cuántos dones le ha hecho Dios con preferencia a nosotros pobres mortales le decía Emilia
No le está muy agradecido
 A Jorge le halagaba oír aquellas alabanzas de labios de la hermosa muchacha en quien encontraba altísimas aptitudes
El general estaba cada vez más persuadido de la imposibilidad de que Jorge hubiese nacido en un sótano
Por otra parte la madre era una excelente mujer decía
He de reconocerlo aunque sea sobre su tumba
Pasó el verano llegó el invierno y nuevamente se habló de don Jorge
Era bien visto y se le recibía en los lugares más encumbrados el general hasta se encontró con él en un baile de la Corte
Organizaron otro en casa en honor de la señorita Emilia
Sería correcto invitar a don Jorge
 Cuando el Rey invita también puede hacerlo el general dijo éste creciéndose lo menos una pulgada
Invitaron a don Jorge y éste acudió y acudieron príncipes y condes y cada uno bailaba mejor que el anterior
Pero Emilia sólo bailó el primer baile le dolía un pie no es que fuera una cosa de cuidado pero tenía que ser prudente renunciar a bailar y limitarse a mirar a los demás
Y se estuvo sentada mirando con el arquitecto a su lado
Parece usted dispuesto a darle la basílica de San Pedro toda entera dijo el general pasando ante ellos con una sonrisa muy complacido de sí mismo
Con la misma sonrisa complaciente recibió a don Jorge unos días más tarde
Probablemente el joven venía a dar las gracias por la invitación al baile
Qué otra cosa si no
 Pero no era otra cosa
La más sorprendente la más extravagante que cupiera imaginar de sus labios salieron palabras de locura el general no podía prestar crédito a sus oídos
Inconcebible
 una petición completamente absurda don Jorge solicitaba la mano de Emilita
Señor mío
 exclamó el general poniéndose colorado como un cangrejo
No lo comprendo en absoluto
Qué dice usted
 Qué quiere
 No lo conozco
Cómo ha podido ocurrírsele venir a mi casa con esta embajada
 No sé si debo quedarme o retirarme y andando de espaldas se fue a su dormitorio y lo cerró con llave dejando solo a Jorge
Éste aguardó unos minutos y luego se retiró
En el pasillo estaba Emilia
Qué contestó mi padre
 dijo con voz temblorosa
Jorge le estrechó la mano
Me dejó plantado
Otro día estaré de mejor suerte
 Las lágrimas asomaron a los ojos de Emilia
En los del joven brillaban la confianza y el ánimo el sol brilló sobre los dos enviándoles su bendición
Entretanto el general seguía en su habitación fuera de sí por la ira
Su rabia le hacía desatarse en improperios Qué monstruosa locura
 Qué desvaríos de portero

Menos de una hora después la generala había oído la escena de boca de su marido
Llamó a Emilia a solas
Pobre criatura
 Ofenderte de este modo
 Ofendernos a todos
 Veo lágrimas en tus ojos pero te favorecen
Estás encantadora llorando
Te pareces a mí el día de mi boda
Llora llora Emilia querida
 Sí habré de llorar replicó la muchacha si tú y papá no decís que sí
Hija
 exclamó la generala
Tú estás enferma estás delirando y por tu culpa voy a recaer en mi terrible jaqueca
Qué desgracia ha caído sobre nuestra casa
 Quieres la muerte de tu madre Emilia
 Te quedarás sin madre
Y a la generala se le humedecieron los ojos no podía soportar la idea de su propia muerte
 